@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix ld: <http://leipzig-data.de/Data/Model/> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix dct: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix org: <http://www.w3.org/ns/org#> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .

<http://leipzig-data.de/Data/EnergiewendeVokabular/>
    dct:contributor "Lars Eidam" ;
    dct:creator "Praktikumsgruppe Energiewendeprojekt 2013" ;
    a owl:Ontology ;
    rdfs:comment "Diese Ontologie enthält alle notwendigen Beschreibungen für die Modellierung und Abbildung von Energieanlagen." ;
    rdfs:label "Energiewende Projekt Vokabular"@de ;
    owl:versionInfo "0.1.1.0003" .

ld:Anlage
    a owl:Class ;
    rdfs:label "Energieanlage"@de .

ld:Biomasse
    a ld:Energietraeger ;
    rdfs:comment "Erzeugung der elektrischen Energie durch Biomasse" ;
    rdfs:label "Bioenergie" .

ld:Einspeisungsebene
    a owl:Class, owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:comment "Über welche Einspeisungsebene wird der Strom der Anlage eingespeist" ;
    rdfs:domain ld:Anlage ;
    rdfs:label "Einspeisungsebene"@de ;
    rdfs:range ld:Einspeisungsebene .

ld:Energietraeger
    a owl:Class, owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:comment "Durch welchen Energieträger ereugt die Anlage Strom" ;
    rdfs:domain ld:Anlage ;
    rdfs:label "Energieträger"@de ;
    rdfs:range ld:Energietraeger .

ld:HS
    a ld:Einspeisungsebene ;
    rdfs:comment "60 kV bis 150 kV" ;
    rdfs:label "Hochspannung" .

ld:Inbetriebnahmedatum
    a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:comment "Ein Literal bestehend aus dem Datum der Inbetriebnahme" ;
    rdfs:domain ld:Anlage ;
    rdfs:label "Inbetriebnahmedatum"@de ;
    rdfs:range xsd:date .

ld:MS
    a ld:Einspeisungsebene ;
    rdfs:comment "1 kV bis 30 kV" ;
    rdfs:label "Mittelspannung" .

ld:NS
    a ld:Einspeisungsebene ;
    rdfs:comment "230 V bis 690 V" ;
    rdfs:label "Niederspannung" .

ld:Netzbetreiber
    a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:comment "Ein Literal bestehend aus dem Namen der Betreibergesellschaft der Anlage" ;
    rdfs:domain ld:Anlage ;
    rdfs:label "Netzbetreiber"@de ;
    rdfs:range rdfs:Literal .

ld:Ort
    a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:comment "Ein Literal bestehend aus dem Namen des Ortes" ;
    rdfs:domain ld:Anlage ;
    rdfs:label "Ort"@de ;
    rdfs:range rdfs:Literal .

ld:PLZ
    a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:comment "Ein Literal bestehend aus der Postleitzahl des Standortes" ;
    rdfs:domain ld:Anlage ;
    rdfs:label "Postleitzahl"@de ;
    rdfs:range rdfs:Literal .

ld:Solar
    a ld:Energietraeger ;
    rdfs:comment "Erzeugung der elektrischen Energie durch die Sonne" ;
    rdfs:label "Sonnenenergie" .

ld:Wasser
    a ld:Energietraeger ;
    rdfs:comment "Erzeugung der elektrischen Energie durch Wasserkraft" ;
    rdfs:label "Wasserkraft" .

ld:Wind
    a ld:Energietraeger ;
    rdfs:comment ">Erzeugung der elektrischen Energie durch Windkraft" ;
    rdfs:label "Windenergie" .

ld:hasENR
    a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:comment "Ein Literal bestehend aus einer der Zeichenketten beginnent mit einem Buchstaben gefolt von 32 Ziffern" ;
    rdfs:domain ld:Anlage ;
    rdfs:label "Anlagenschlüssel"@de ;
    rdfs:range rdfs:Literal .

ld:hatAdresse
    a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:comment "Stellt die Beziehung zu einer Adress-Resource dar." ;
    rdfs:domain ld:Anlage ;
    rdfs:label "hat Adresse"@de ;
    rdfs:range ld:Adresse .

ld:installierteLeistung
    a owl:DatatypeProperty ;
    rdfs:comment "Ein Integer bestehend aus der Leistungsangabe der Anlage in kW" ;
    rdfs:domain ld:Anlage ;
    rdfs:label "Leistung (in kW)"@de ;
    rdfs:range xsd:integer .


<http://leipzig-data.de/Data/Unternehmen/50Hertz> a org:Organization ; 
  skos:prefLabel "50 Hertz" . 

<http://leipzig-data.de/Data/Unternehmen/NetzLeipzigGmbH> a org:Organization ; 
    ld:NetzbetreiberBetriebsnummer "10001882" ;
  skos:prefLabel "Netz Leipzig GmbH" . 

<http://leipzig-data.de/Data/Unternehmen/MitNetzStromGmbH> a org:Organization ; 
    ld:NetzbetreiberBetriebsnummer "10001645" ;
  skos:prefLabel "Mitteldeutsche Netzgesellschaft Strom mbH" . 

<http://dbpedia.org/resource/Saxony>
  skos:prefLabel "Bundesland Sachsen" . 